\chapter{Techniques d'ECBD pour la retro-conception des BD}
\section{Extraction des ensembles en accords}
\subsection{Opération d'accord}
Soit $r(\mathbb{R})$, l'application AC: $r \times r \rightarrow \mathbb{R}$\\
AC: $t, t' \rightarrow \{A \in \mathbb{R} / t(A) = t'(A)\}$\\
est un opérateur d'accord ssi $\forall t, t', t" \in r$\\

\begin{itemize}
    \item $AC(t, t') = \mathbb{R} \Rightarrow t=t'$
    \item $AC(t, t') = AC(t', t) \Rightarrow t=t'$
    \item $AC(t, t') = AC(t, t") \Rightarrow AC(t, t') = AC(t', t") (t = t' = t")$
\end{itemize}
AC est relation d'équivalence sur r.\\
U ensemble en accord, noté $Accord(r)=\{AC(t, t') | t, t' \in r, t < t'\}$\\

\subsection{Théorème fondemental sur les ensemble en accord (1984)}
Soit $r(\mathbb{R})$ une relation, $\mathbb{F}$ un ensemble des DFs sur $\mathbb{R}$\\
$FNR(\mathbb{F}) \subseteq Accord(r) \subseteq SF(\mathbb{F})$\\
Accord représente les DFs\\

$\forall X \subseteq \mathbb{R}$ $h_{\mathbb{F}}(X) = h_{Accord(r)}(X)$\\
Fermeture d'Armstrong = Fermure de Galois sur Accord(r)\\

\subsection{Requête d'extraction}
\subsubsection{La fonction DECODE}
DECODE(Attr1, Attr2, Attr3) $\equiv$ Si Attr1 = Attr2 Alors Afficher Valeur1 Else Afficher Valeur2

\subsubsection{La requête $\mathbb{R}$(A_1, A_2, ..., A_m)}
SELECT DISTINCT DECODE (r1.A_1, r2.A_1, 1, 0)
                DECODE (r1.A_2, r2.A_2, 1, 0)
                ...
                DECODE(r1.A_m, r2.A_m, 1, 0)
    FROM r r1, r r2
    WHERE r1.RowID < r2.RowID;

\begin{table}[llllll]
    r   &   A   &   B   &   C   &   D   &   E\\
    t1  &   1   &   1   &   1   &   1   &   1\\
    t2  &   1   &   1   &   2   &   2   &   2\\
    t3  &   1   &   3   &   1   &   3   &   3\\
    t4  &   4   &   1   &   1   &   1   &   4\\
    t5  &   5   &   5   &   5   &   1   &   1\\
\end{table}

\begin{table}[llllll]
        &   t1  &   t2  &   t3  &   t4  &   t5\\
    t1  &   R	&	&	&	&\\
    t2  &   AB  &   R	&	&	&\\
    t3  &   AC  &   A   &   R	&	&\\
    t4  &   BCD &   B   &   C   &   R	&\\
    t5  &   DE  &   0   &   0   &   D   &   R\\
\end{table}

Accord(r) = $\{\\emptyset, A, B, C, AB, AC, DE, BCD\}$\\

SELECT DISTINCT DECODE (r1.A, r2.A, 1, 0)
                DECODE (r1.B, r2.B, 1, 0)
                DECODE (r1.C, r2.C, 1, 0)
                DECODE (r1.D, r2.D, 1, 0)
                DECODE (r1.E, r2.E, 1, 0)
    FROM r r1, r r2
    WHERE r1.RowID < r2.RowID;

\subsection{Extraction des clefs candidates minimales}
\subsubsection{Clef candidate minimale}
Soit $r(\mathbb{R})$ une relation d'attributs $\mathbb{R}$ et $x \subseteq \mathbb{R}$\\
X est une clef candidate minimale ssi :\\
\begin{itemize}
	\item $X \rightarrow \mathbb{R} (h(x)=\mathbb{R})$
	\item $\forall A \in X, X-A \not\rightarrow \mathbb{R}$ (tous les attributs de X sont nécessaires h(X-A)\not=\mathbb{R})
\end{itemize}

\subsubsection{Algorithmes de calcul d'une clef}
Entrée: $r(\mathbb{R})$\\
Sortie: une clef X\\
\begin{itemize}
	\item Calculer Accord(2)
	\item Clef $\leftarrow \mathbb{R}$
\end{itemize}
Pour chaque attribut $A \in \mathbb{R}$\\
si $h(Clef A) = \mathbb{R}$\\
alors clef $\leftarrow$ clef - A\\
\\
\\
Entrée : $\mathbb{F}$ et $\mathbb{R}$\\
Sortie : X une clef\\
\begin{itemize}
	\item Clef $\leftarrow \mathbb{R}$
	\item Pour chaque Attribut A
\end{itemize}

Si $h_{\mathbb{F}}(Clef - A) = \mathbb{R}$\\
Alors Clef = Clef - A

\subsubsection{Algorithmes de calcul de toutes les clefs candidate minimales}
Entrée: $r(\mathbb{R})$\\
Sortie: Key(r) l'ensemble des clefs\\
\begin{itemize}
	\item Calculer Accord(r)
	\item Calculer $\mathbb{M} = Max_{\subseteq}(Accord(r))$
	\item Calculer $\mathbb{M}\barre = \{\mathbb{R} - X / X \in \mathbb{M} \}$
	\item $Key(r) = Tr(M\barre)$
\end{itemize}
\\
\\
Entrée: $\mathbb{F}$ et $\mathbb{R}$\\
Sortie: Key(r) l'ensemble des clefs\\
\begin{itemize}
	\item Calculer $SF(\mathbb{F})$
	\item Calculer $\mathbb{M} = Max_{\subseteq}(SF(\mathbb{F}) - \mathbb{R})$
	\item Calculer $\mathbb{M}\barre = \{\mathbb{R} - X / X \in \mathbb{M} \}$
	\item $Key(r) = Tr(M\barre)$
\end{itemize}

\subsection{Extraction des DF minimales}
\subsubsection{DF Minimales}
$X \rightarrow Y$ est DF minimale valide sur $r(\mathbb{R})$ ssi :\\
\begin{itemize}
	\item $|Y| = 1$
	\item $\forall B \in Y, X - B \not\rightarrow Y$
\end{itemize}
$X \rightarrow A$\\
\begin{itemize}
	\item tout sur-ensemble de X détermine A
	\item tout sous-ensemble de X ne détermine pas A
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item $MinDep(r) = \{\X \rightarrow A / X \rightarrow A $ est une DF minimale valide sur $ r(\mathbb{R}) \}$
	\item $MinDep(r)$ est une couverture de $\mathbb{F}$
	\item $MinDep(r)$ est unique
\end{itemize}

\subsubsection{Algorithme DepMin}
Entrée : $r(\mathbb{R})$\\
Sortie : $MinDep(r)$ l'ensemble des DFs minimales\\
\begin{itemize}
	\item Calculer Accord(r)
	\item Pour chaque attribut de A, calculer $\mathbb{M}(A\barre) = Max_{\subseteq}(\{X \in Accord(r) / A \not\in X\})$
	\item Pour chaque attribut de A, calculer $\mathbb{M}(A\barre)\barre = \{\mathbb{R} - X / X \in \mathbb{M}(A\barre)\}$
	\item Pour chaque attribut de A, calculer $Gauche(A) = Tr(M(A\barre)\barre) - A$
	\item Construire $MinDep(r) = \{X \rightarrow A | A \in \mathbb{R}, X \in Gauche(A)\}$
\end{itemize}

\subsubsection{Normalisation en 3NF : l'algorithme de synthèse de Bernstein}
Entrée: MinDep(r) ensemble des DFs minimales\\
Sortie: Schéma relationnel en 3NF\\
\begin{itemize}
	\item pas de perte d'attributs
	\item pas de perte de DFs
	\item réversible
\end{itemize}

Algo :\\
1) Suppression des MinDep(r), les DFs minimales redondantes :\\
$X \rightarrow MinDep(r)$ est une DF minimale redondante\\
ssi $A \in h_{MinDep(r) - X\rightarrow A}(x)$\\
\\
2) Regroupement des DFs minimales selon leurs sources dans des ensembles $E_i$\\
\\
3) Création des relations $r_i$ à partir des ensembles $E_i$, la clef primaire de $r_i$ est la source des DFs minimales de $E_i$.\\
\\
4) Vérifier si une clef primaire d'une relation $r_i$ est clef primaire de r. Si ce n'est pas la cas calculer une clef candidate minimale pour $r_i$ et ajouter une relation toute clef (composée par la clef candidate minimale).\\

\begin{exemple}
$MinDep(r) = \{
	A \rightarrow C
	B \rightarrow E
	E \rightarrow B
	D \rightarrow A
	D \rightarrow C
\}$

1) $D \rightarrow C$ est redondante\\
\\
2) $E_1 = \{A \rightarrow C\}$\\
$E_2 = \{B \rightarrow E\}$\\
$E_3 = \{E \rightarrow B\}$\\
$E_4 = \{D \rightarrow A\}$\\
\\
3) $r_1(A, C)$\\
$r_2(B, E#)$\\
$r_3(E, B#)$\\
$r_4(D, A#)$\\
\\
4) clef DE
$r_5(D#, E#)$

\end{exemple}

\subsection{Contrôle des DFs}
\subsubsection{Accords engendrés par un nouveau tuple u}
Soit u un nouveau tuple,\\
$u - Accord(r) = \{Ac(t, u) / t \in r, t \not= u\}$\\
est l'ensemble des accords engendrés par u.

\subsubsection{Test de validité}
u est valide ssi $u-Accord(r) \subseteq SF(Accord(r))$\\
ssi $u - Accord(r) - SF(Accord(r)) = \emptyset$
